\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Estatística Descritiva}
\subtitle{Simulação Discreta}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 \begin{block}{O que é Estatística?}
 \textbf{Estatística} é um conjunto de técnicas que permitem, de forma
 sistemática, organizar, descrever, analisar e interpretar dados oriundos de
 estudos e experimentos.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Algumas áreas da Estatística são:
 \begin{itemize}
  \item Probabilidade;
  \item Inferência Estatística;
  \item Estatística Descritiva.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 \begin{block}{O que é Estatística Descritiva?}
 \textbf{Estatística Descritiva} é aquela que visa sumarizar e descrever
 conjuntos de dados.
 \newline\newline
 O objetivo, portanto, é organizar dados e aprender o que eles apresentam sobre
 uma população. Não há expectativa de uso de indução ou inferência.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 A Estatística Descritiva trabalha com 2 conjuntos de medidas principais:
 \begin{itemize}
  \item Medidas de Centralidade - informações que, em certa medida, representam
  todo o conjunto;
  \item Medidas de Dispersão - para se obter o grau de variabilidade de um
  elemento em relação ao conjunto.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 As principais medidas de cada conjunto são:
 \begin{itemize}
  \item Medidas de Centralidade - média, mediana, moda, mínimo, máximo, quartis.
  \item Medidas de Dispersão - amplitude, variância, desvio padrão, coeficiente
  de variação, coeficiente de assimetria.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Tomando as medidas de centralidade e de dispersão como ponto de partida,
 trateremos sobre as principais medidas de cada conjunto nessa aula.
 \newline\newline
 Ao final, veremos como realizar os cálculos desses valores utilizando Python.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Para os exemplos, faremos:
 \begin{itemize}
  \item $X$ é o conjunto de elementos;
  \item $x_i$ é o $i$-ésimo elemento do conjunto $X$;
  \item $n$ é $|X|$, ou o tamanho/módulo do conjunto.
 \end{itemize}

\end{frame}

\section{Medidas de Centralidade}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Centralidade}
 Como já comentado, Medidas de Centralidade apresentam informações que, em certa
 medida, representam o conjunto como um todo.
 \newline\newline
 Veremos as seguintes medidas de centralidade nessa apresentação:
 \begin{itemize}
  \item Média
  \item Moda
  \item Mediana
  \item Máximo
  \item Mínimo
  \item Quartis
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Centralidade}
 \begin{block}{Média}
  \textbf{Média} ou \textbf{Média Aritmética} é a soma dos valores de elementos
  dividido pela quantidade de elementos.
  \newline
  A média identifica o comportamento médio ou a média dos valores presentes no
  conjunto.
 \end{block}
 \ \newline\newline
 A fórmula matemática da média ($media$) é, portanto:
 \begin{center}
  $media = \frac{\sum_{i = 0}^{n}{x_i}}{n}$
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Centralidade}
 Exemplo da Média:
 \newline\newline
 Fazendo $X = \{0, 3, 1, 6, 3, 4, 1, 3\}$, o cálculo da média seria:
 \newline\newline
 $media = \frac{\sum_{i = 0}^{n}{x_i}}{n} = \frac{0 + 3 + 1 + 6 + 3 + 4 + 1 + 3}
 {8} = \frac{21}{8} = 2,625$
 \newline\newline
 Portanto, $media = 2,625$
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Centralidade}
 \begin{block}{Moda}
  \textbf{Moda} é o valor que aparece com mais frequência no conjunto.
 \end{block}
 \ \newline\newline
 Imaginando $X = \{0, 3, 1, 6, 3, 4, 1, 3\}$, a $moda$ desse conjunto seria
 $moda = 3$.
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Centralidade}
 \begin{block}{Mediana}
  \textbf{Mediana} é o valor que divide o conjunto $X$ pela metade, criando 2
  conjuntos com exatos 50\% dos elementos do conjunto original para cada um.
  \newline
  Quando o $n$ é ímpar, o valor da mediana será exatamente o elemento cujo valor
  está na metade do conjunto. Para o caso de $n$ par, a mediana será a média
  aritmética entre o último elemento do primeiro conjunto, e o primeiro elemento
  do segundo conjunto.
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Centralidade}
 Exemplo da Mediana:
 \newline\newline
 Exemplo ímpar:
 \newline
 Fazendo $X = \{0, 3, 1, 6, 3, 4, 1\}$, ordenando-o teríamos $X = \{0, 1, 1, 3,
 3, 4, 6\}$. Nesse caso, o valor $3$ dividiria $X$ em $X_1 = \{0, 1, 1\}$ e $X_2
 = \{3, 4, 6\}$.
 \newline
 Assim, $mediana = 3$.
 \newline\newline
 Exemplo par:
 \newline
 Fazendo $X = \{0, 3, 1, 6, 3, 4, 1, 3\}$, ordenando-o teríamos $X = \{0, 1, 1,
 3, 3, 3, 4, 6\}$. Nesse caso, os valores médios serão $3 \text{e} 3$. A média
 aritmética destes será $\frac{3 + 3}{2} = 3$. Esse valor permitirá a criação
 dos conjuntos $X_1 = \{0, 1, 1, 3\}$ e $X_2 = \{3, 3, 4, 6\}$
 \newline
 Assim, $mediana = 3$.
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Centralidade}
 \begin{block}{Máximo e Mínimo}
  \textbf{Máximo} é o maior valor pertencente ao conjunto, enquanto
  \textbf{Mínimo} é o menor.
 \end{block}
 \ \newline\newline
 Retomando $X = \{0, 3, 1, 6, 3, 4, 1, 3\}$, tem-se:
 \newline
 $maximo(X) = 6$
 \newline
 $minimo(X) = 0$
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Centralidade}
 \begin{block}{Quartis}
  \textbf{Quartis} são valores que dividem o conjunto em subconjuntos com 25\%
  dos elementos, cada.
  \newline\newline
  Há, no geral, 3 quartis, sendo eles:
  \begin{itemize}
   \item Quartil 1 (Q1) cujo valor indica que 25\% do conjunto está à esquerda;
   \item Quartil 2 (Q2) que coloca 50\% do conjunto à esquerda (mediana);
   \item Quartil 3 (Q3) onde 75\% do conjunto está à esquerda.
  \end{itemize}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Centralidade}
 Exemplo de Quartis:
 \newline\newline
 Fazendo $X = \{0, 3, 1, 6, 3, 4, 1, 3\}$, e ordenando-o para $X = \{0, 1, 1, 3,
 3, 3, 4, 6\}$ temos:
 \begin{itemize}
  \item Quartil 1 (Q1) = 1
  \item Quartil 2 (Q2) = $mediana$ = 3
  \item Quartil 3 (Q3) = 3,5
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Medidas de Dispersão}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Dispersão}
 Como já falado anteriormente, Medidas de Dispersão apresentam o grau de
 variabilidade entre um elemento e o conjunto.
 \newline\newline
 Veremos as seguintes medidas de dispersão nessa apresentação:
 \begin{itemize}
  \item Amplitude;
  \item Variância;
  \item Desvio Padrão;
  \item Coeficiente de Variação;
  \item Coeficiente de Assimetria.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Dispersão}
 \begin{block}{Amplitude}
  \textbf{Amplitude} é a diferença entre o valor máximo e o valor mínimo do
  conjunto. Ela identifica o quão distante estão os elementos.
 \end{block}
 \ \newline\newline
 Retomando $X = \{0, 3, 1, 6, 3, 4, 1, 3\}$, temos:
 \begin{itemize}
  \item $maximo = 6$
  \item $minimo = 0$
  \item $amplitude = maximo - minimo = 6 - 0 = 6$
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Dispersão}
 \begin{block}{Variância}
  \textbf{Variância} é uma medida de dispersão que indica o quão longe os
  valores estão da média do conjunto. A fórmula matemática é dada pela soma do
  quadrado da diferença de cada valor para a média, dividido pelo número de
  elementos, conforme abaixo:
  \begin{center}
   $variancia = \frac{\sum_{i = 1}^{n}{(x_i - media)^2}}{n}$
  \end{center}
 \end{block}
 \ \newline\newline
 Para o exemplo $X = \{0, 3, 1, 6, 3, 4, 1, 3\}$, cuja $media = 2,625$, temos:
 \newline
 $variancia = \frac{\sum_{i = 1}^{n}{(x_i - media)^2}}{n} = 
 \frac{(0 - 2,625)^2 + (3 - 2,625)^2 + (1 - 2,625)^2 + (6 - 2,625)^2 +
 (3 - 2,625)^2+ (4 - 2,625)^2 + (1 - 2,625)^2 + (3 - 2,625)^2}{8} $\\$= 3,2343$
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Dispersão}
 \begin{block}{Desvio Padrão}
  \textbf{Desvio Padrão} identifica o quão próximo ou longe da média estão os
  elementos do conjunto. Quanto mais baixo(/alto), o desvio padrão identifica
  que os elementos estão mais próximos(/distantes) da média.
  \newline
  O cálculo do desvio padrão é dado pela raiz quadrada da variância, conforme:
  \begin{center}
   $desvio\_padrao = \sqrt{variancia}$
  \end{center}
 \end{block}
 \newline\newline
 Sabendo que a $variancia(X) = 3,2343$, teremos:
 \newline\newline
 $desvio\_padrao = \sqrt{variancia} = \sqrt{3,2343} = 1,9226$
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Dispersão}
 \begin{block}{Coeficiente de Variação}
  \textbf{Coeficiente de Variação} é a razão entre o desvio padrão e a
  média, normalmente calculado em termos de porcentagem.
  \newline\newline
  Ele apresenta a extensão da variabilidade da população em termos da média. A
  fórmula matemática é dada por:
  \begin{center}
   $coeficiente_variacao = \frac{desvio\_padrao}{média} * 100$
  \end{center}
 \end{block}
 \newline\newline
 Seguindo com o exemplo $X = \{0, 3, 1, 6, 3, 4, 1, 3\}$, onde $desvio\_padrao
 = 1,9226$ e $media = 2,625$, temos:
 \newline
 $coeficiente_variacao = \frac{desvio\_padrao}{media} * 100 = \frac{1,9226}
 {2,625} * 100 = 73,24$
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Dispersão}
 \begin{block}{Coeficiente de Assimetria}
  \textbf{Coeficiente de Assimetria} identifica assimetrias no gráfico da função
  de densidade do conjunto. Um valor positivo indica uma elevação na esquerda,
  enquanto um negativo indica uma elevação na direita.
  \begin{figure}
   \includegraphics[scale=0.4]{figura_assimetria.png}
  \end{figure}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Medidas de Dispersão}
 \begin{block}{Coeficiente de Assimetria}
  A fórmula do \textbf{Coeficiente de Assimetria} é dada por:
  \begin{center}
   $coeficiente\_assimetria = \frac{Q3}{mediana^{\frac{3}{2}}}$
  \end{center}
 \end{block}
 \newline
 Para o exemplo, relembrando que $Q3(X) = 3,5$ e $mediana = 3$:
 \newline\newline
 $coeficiente\_assimetria = \frac{Q3}{mediana^{\frac{3}{2}}} = \frac{3,5}
 {3^{\frac{3}{2}}} = 0,6735$
 \newline\newline
 O que indica que a curva terá uma assimetria para a direita.
\end{frame}

\section{Estatística Descritiva em Python}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Estatística Descritiva em Python}
 Em Python há vários pacotes matemáticos e estatísticos com funções
 pré-definidas para os cálculos das medições de Estatística Descritiva descritas
 nessa aula, como o \textbf{scipy} e o \textbf{numpy}.
 \newline\newline
 A partir do Python 3.4, foi disponibilizado um pacote padrão para esse fim
 chamado \textbf{statistics}, que contém funções para os cálculos mais básicos
 apresentados. Utilizaremos esta biblioteca para os cálculos que estudamos
 nessa apresentação.
\end{frame}

\begin{frame}{Estatística Descritiva em Python}
 Para utilizar o pacote, importamo-os com:
 \newline\newline
 \textbf{import statistics}
 \newline\newline
 Para não ficar com um nome muito grande de biblioteca, recomendamos a criação
 de um alias:
 \newline\newline
 \textbf{import statistics as st}
\end{frame}

\begin{frame}{Estatística Descritiva em Python}
 Medidas de Centralidade:
 \newline\newline
 \begin{center}
  \begin{tabular}{cc}
   Média & \textbf{st.mean(X)}\\
   Moda & \textbf{st.mode(X)}\\
   Mediana & \textbf{st.median(X)}\\
   Máximo & \textbf{max(X)}\\
   Mínimo & \textbf{min(X)}\\
   Quartis & \textbf{*}
  \end{tabular}
 \end{center}
 Não há fórmula pré-definida para o Quartis, que deve ser implementada do zero.
\end{frame}

\begin{frame}{Estatística Descritiva em Python}
 Medidas de Centralidade:
 \newline\newline
 Cálculo dos Quartis:
 \newline
 Pré-requisito:
 \begin{enumerate}
  \item Faz-se a ordenação da lista X = \textbf{sorted(X)};
 \end{enumerate}

 \begin{itemize}
  \item Q1 = \textbf{st.median(X[:len(X)//2])}
  \item Q2 = \textbf{st.median(X)}
  \item Q3 = \textbf{st.median(X[len(X)://2])}
 \end{itemize}
 Lembrando que $X[:i]$ é a sublista do primeiro índice até o índice $i$,
 enquanto $X[i:]$ é a sublista do índice $i$ até o fim da lista.
\end{frame}

\begin{frame}{Estatística Descritiva em Python}
 Medidas de Dispersão:
 \newline\newline
 {\footnotesize
 \begin{center}
  \begin{tabular}{cc}
   Amplitude & \textbf{max(X) - min(X)}\\
   Variância & \textbf{st.variance(X)}\\
   Desvio Padrão & \textbf{st.stdev(X)}\\
   Coeficiente de Variação & \textbf{(st.stdev(X) / st.mean(X)) * 100}\\
   Coeficiente de Assimetria & \textbf{st.median(X[len(X)://2]) / (st.median(X)
   ** 3/2)}
   }
  \end{tabular}
 \end{center}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Estatística Descritiva é aquela voltada a descrever conjuntos de dados;
 \item Os dois principais conjuntos de medições são de centralidade e dispersão;
 \item O pacote \textbf{statistics} do Python 3 provê várias funções
 pré-definidas para cálculos de estatística descritiva.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
